**LG集团**（；），旧名**樂喜金星**（；，简称**樂金**、**LG**），是一家总部位于[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")[首尔的跨国企业集团](../Page/首尔.md "wikilink")，主要经营范围包括[电子与](../Page/电子技术.md "wikilink")[通信技术](../Page/通信技术.md "wikilink")、[家电和](../Page/家电.md "wikilink")[化学三大领域](../Page/化学.md "wikilink")，旗下拥有81家集团企业，130家海外当地法人，员工213000人。

LG集团成立于1947年1月5日，最初的名称是“乐喜化学工业社”（现）。1958年10月1日，LG成立“金星社”（现[LG电子](../Page/LG电子.md "wikilink")），之后被称为“乐喜集团”。1982年1月1日，“乐喜集团”改名为“乐喜金星集团”，以涵括其不断成长扩大的电子电器部门。1995年1月，LG集团正式采用目前“LG”这个名称。LG这两个字母是“乐喜金星集团”英文名称“Lucky
Goldstar Group”中“Lucky”和“Goldstar”的首字母。

LG集团是韩国企业发展史中诸多“第一”的创作者，包括：创立韩国首家化学工业社“乐喜化学工业社”，并推出首个[化妆品品牌](../Page/化妆品.md "wikilink")“乐喜雪花膏”；最早进入塑料产业领域；创立韩国首家电子工业社“金星社”；生产出韩国的首部[收音机](../Page/收音机.md "wikilink")、[电冰箱](../Page/电冰箱.md "wikilink")、[电视机](../Page/电视机.md "wikilink")、[洗衣机等家电产品](../Page/洗衣机.md "wikilink")；最早面向社会招聘优秀大学毕业生；在韩国财阀中最早实行企业公开；在[韩国财阀中最早使用英文名字](../Page/韩国财阀.md "wikilink")；最早采用控股公司体制等。

## 历史

### 初创期

1947年1月5日，LG集团创始人[具仁会和他的弟弟具哲会以及他的岳父许氏家族人员成立](../Page/具仁会.md "wikilink")“乐喜化学工业社”（现）。战后的韩国，生活日用品奇缺，进口化妆品充斥着市场。LG化学推出的韩国首款国产[化妆品](../Page/化妆品.md "wikilink")“乐喜雪花膏”，得到消费者的青睐。仅三四年的时间，乐喜雪花膏就使乐喜化学获利3亿韩圆。通过垄断香脂原料，LG在化妆品生产和销售领域站稳了脚跟。LG把“制造国民生活必需品”定为企业的宗旨。为研制不宜破碎的化妆品容器，LG化学在韩国率先进入[塑料生产领域](../Page/塑料.md "wikilink")，并先后生产出[梳子](../Page/梳子.md "wikilink")、[香皂盒](../Page/香皂盒.md "wikilink")、[牙刷](../Page/牙刷.md "wikilink")、[餐具等大量与国民生活息息相关的塑料产品](../Page/餐具.md "wikilink")。1954年，LG凭借自主技术成功开发出韩国最早的[牙膏](../Page/牙膏.md "wikilink")，并迅速战胜美国的[高露洁占领韩国国内市场](../Page/高露洁.md "wikilink")。1959年，LG成立了“乐喜油脂”，开始生产[香皂和](../Page/香皂.md "wikilink")[甘油](../Page/甘油.md "wikilink")。

1958年10月1日，LG集团成立韩国最早的电子工业会社“金星社”（现[LG电子](../Page/LG电子.md "wikilink")），开启韩国电子工业的新纪元。通过从[联邦德国收集收音机元件](../Page/联邦德国.md "wikilink")，聘请德国技术人员来韩现场指导，LG集团仅用10个月的时间生产出韩国首台[收音机](../Page/收音机.md "wikilink")。续收音机后，LG集团又于1960年、1964年、1966年、1968年、1969年在韩国率先生产出[电风扇](../Page/电风扇.md "wikilink")、[冰箱](../Page/冰箱.md "wikilink")、[黑白电视机](../Page/黑白电视机.md "wikilink")、[空调](../Page/空调.md "wikilink")、[洗衣机等产品](../Page/洗衣机.md "wikilink")。在当时提倡使用国货的浪潮下，LG集团的产品销售旺盛，独占韩国家电产业的利润，被誉为“家用电子之王”，直至1960年代末，[三星进入家电部门与其展开激烈的竞争](../Page/三星集团.md "wikilink")。

1962年5月，LG集团引进日立技术成立韩国电缆工业（现LS电缆），扩大了其电气电子产业领域。1967年，LG集团与德士古石油公司合资成立湖南精油（现GS
Caltex）。这是韩国首家民营炼油厂。湖南精油在[第一次石油危机后获得了巨大的收益](../Page/第一次石油危机.md "wikilink")，也为LG集团进入重化工业奠定了基础。

### 成长期

[LG_‘트롬’,_미혼모_위해_‘고객의_온정’_전달(4).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LG_‘트롬’,_미혼모_위해_‘고객의_온정’_전달\(4\).jpg "fig:LG_‘트롬’,_미혼모_위해_‘고객의_온정’_전달(4).jpg")
1969年12月31日，[具仁会去世](../Page/具仁会.md "wikilink")。包括具哲会在内的他的5个弟弟和6个儿子参与LG集团的经营管理。经过共同的协商，具仁会的长子[具滋暻被推举为集团第二任会长](../Page/具滋暻.md "wikilink")。具滋暻表示“70年代是LG集团走向国际化的转折时期”，并将1970和1971年定为“经营稳定年”。1972年，乐喜化学销售额突破11亿韩圆，出口530万美元；金星社出口比前年增长170%；湖南精油完成了第一、二期扩建工程，生产能力在工厂启动仅3年就提高了两倍。

1970年，LG集团通过接收“凡韩火灾海上保险”（现LIG）进入保险行业，并于1973年成立国际证券公司，开始涉足证券业。1974年，LG集团与日本[富士电机合资成立金星机电公司](../Page/富士电机.md "wikilink")。1976年，金星精密公司成立。该公司在1978年收购了日本[三菱公司的合作企业新荣电气公司](../Page/三菱集团.md "wikilink")。1979年，金星半导体公司成立，抢先涉足高科技领域。同年，LG集团与德国[西门子合资成立金星通讯公司](../Page/西门子公司.md "wikilink")，开始生产[电话](../Page/电话.md "wikilink")，并与日本电器（现NEC）合作成立金星电器公司（1991年被金星通讯收购）。1978年，LG集团成立了原油分解中心的乐喜石油化学公司，1979年又成立乐喜聚酯化学公司。

20世纪70年代，随着LG集团的发展，继乐喜化学之后，乐喜旗下的各个子公司包括金星社（1970年）、金星通信（1975年）、韩国矿业提炼（现LS
Nikko铜提炼）（1975年）、半岛商事（现LG商事）（1976年）、金星电气（1976年）、凡韩火灾（1976年）、金星电缆（现LS电缆）（1977年）、金星机电（1978年）、韩国Continental
Carbon（1979年）等相继在证券市场上成功上市。

### 成熟期

[LG전자-LG디스플레이,_세계최초_‘105형_곡면_울트라HD_TV’_공개_(3).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LG전자-LG디스플레이,_세계최초_‘105형_곡면_울트라HD_TV’_공개_\(3\).jpg "fig:LG전자-LG디스플레이,_세계최초_‘105형_곡면_울트라HD_TV’_공개_(3).jpg")
1983年开始，LG集团开始以石油化学为中心，在不断深化和发展已有的塑料、生活用品、精密化学等领域同时，重新进入化妆品行业以及医药品事业领域，以求实现多元化，并通过积极的海外投资，成为大型跨国企业。1988年，湖南精油年产12万吨聚丙烯和年产45万吨芳香族的工厂建成完工，并开始动工年产20万吨TPA的工厂，使石油化学领域实现产品的多元化。1990年代初，由于[三星和](../Page/三星集团.md "wikilink")[现代不顾政府的反对加入石油化学行列](../Page/现代集团.md "wikilink")，LG集团的运作率开始降低，收支状况恶化。不过与其它财阀相比，LG集团在1992和1993年赤字要小的多。

在电气和电子领域，LG集团在1980年代主导了[彩色电视机](../Page/彩色电视机.md "wikilink")、[VCR](../Page/VCR.md "wikilink")、[电脑等高端产品的开发](../Page/电脑.md "wikilink")。此外，金星半导体还开发出韩国型标准[交换机](../Page/交换机.md "wikilink")，开辟了韩国通信事业的新天地。金星电缆也迅速实现了铜通信向光通信、普通电线向超高压特殊电线的转换，引领韩国电缆事业。1990年，金星电子通过技术引入，生产出1M
[DRAM](../Page/DRAM.md "wikilink")，次年生产出4M DRAM，最终生产出16M DRAM，赶上了三星。

1983年起，金星商事（现LG商事）出口增长率连续两年位居韩国榜首，1988年实现销售额2万亿韩圆出口额30亿美元。1984年，LG集团成立广告公司，开始涉足广告业。之后，LG集团又在198-1988年成立了金星软件公司，STM公司、LG信用卡公司、喜星观光开发等子公司。1987年，在LG集团成立40周年之际，集团在[汝矣岛的LG双子座大厦竣工](../Page/汝矣岛.md "wikilink")。随后，LG集团实施了“F-88计划”和“V计划”的长期发展蓝图。

### 革新期

[LG전자,_‘올해의_녹색상품’_업계_최다_수상_-_14444323441.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LG전자,_‘올해의_녹색상품’_업계_최다_수상_-_14444323441.jpg "fig:LG전자,_‘올해의_녹색상품’_업계_최다_수상_-_14444323441.jpg")
1990年，LG集团提出“21世纪经营构想”、“为顾客创造价值，以人为本的经营”的新经营理念。1995年1月，乐喜金星集团更名为LG集团。新的企业名称由原集团的两个品牌乐喜（Lucky）和金星（Gold
Star）的英文字母的头一个字母组成。集团标志在世界范围内统一改为“LG”微笑脸谱型标识。同年2月25日，具滋暻把会长的职务让给长子[具本茂](../Page/具本茂.md "wikilink")。

具本茂上任LG集团会长后，提出“正道经营”和“超一流LG”的经营理念。在他任职期间，LG集团石油化学领域纵向系列化，炼油事业扩大成为综合能源事业，研发出多项高端医药产品，开发各种多媒体和数码产品，进军因特网领域，开拓了中国、欧洲、美洲等国际市场。在1997年亚洲金融风暴冲击韩国经济的困难时期，LG集团仍然以“选择和集中”为原则，平稳地渡过了危机。按照[金大中政府大企业之间进行产业交换与整合的](../Page/金大中.md "wikilink")“大交易”规则，LG集团将半导体部门交换给了当时[现代集团的现代电子](../Page/现代集团.md "wikilink")（[SK海力士的前身](../Page/SK海力士.md "wikilink")）。

2000年，LG集团在没有重大财务问题的情况下，自发推出重组计划，是韩国最早提出重大调整的大型企业。LG集团将业务分为LG电子和LG化学两大类，出售、拆分了非核心业务（如LG電梯早於1999年出售予[OTIS](../Page/奧的斯電梯公司.md "wikilink")，易名「星瑪電梯」）。之后加入了控股公司使之成为集团结构的最高层。2003-2005年，LG集团将旗下的41家子公司根据所处行业的不同重组成LG集团、[LS集团和](../Page/LS集团.md "wikilink")[GS集团三大部分](../Page/GS集团.md "wikilink")。2003年11月，具滋暻的弟弟具滋洪从具氏家族脱离出来，成立LG电缆，2005年3月更名为LS集团。2007年末，LS集团总资产为8兆5500亿韩圆。2005年3月311日，许氏家族在与具氏家族合作经营59年后将能源与流通部门从LG集团分离出来成立GS集团，许昌秀任会长。2006年末，GS集团总资产为25兆1000亿韩圆，规模位居韩国民营企业第6位。

2017年4月28日[LS電子和](../Page/LS電子.md "wikilink")[LG集团以](../Page/LG集团.md "wikilink")11億歐元收購汽車照明和大燈系统供應商奧地利ZKW集團70%和30%股份

## 品牌标识

[LG_logo_(2015).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LG_logo_\(2015\).svg "fig:LG_logo_(2015).svg")
LG集团于1995年1月正式采用“LG”这个名称。LG这两个字母取其旧名称“乐喜金星集团”的英文名称Lucky Goldstar
Group中“Lucky”和“Goldstar”的首字母。LG集团是韩国首家完全使用英文缩写作为名称的大企业集团。

LG集团于1997年在世界范围内启动“LG”脸谱型标识以代替原有的“Lucky
Goldstar”。在新的圆形标识中，反白的字母L构成人的鼻子，反白的字母G以3/4的圆构成脸的轮廓，左上角的小圆点代表眼睛。通过点、线、面，整个标识将世界、未来、年轻、人类、技术5个概念和情绪形象化成一张微笑的脸。字母L和G摆在外圆的内部，代表着LG以人为本的理念。

## 企业文化

“人和”是LG集团传统共有价值和基本经营哲学。LG集团创始人[具仁会把人和团结](../Page/具仁会.md "wikilink")、开拓精神和研究开发作企业的经营理念。[具滋暻担任LG第二任会长时期](../Page/具滋暻.md "wikilink")，“以人为本的经营”和“为顾客创造价值”成为LG集团新的经营理念。[具本茂出任第三任会长后](../Page/具本茂.md "wikilink")，在“为顾客创造价值”和“以人为本的经营”的基础上，提出“正道经营”的经营理念。“正道经营”是以公正、正直、诚实为基础，通过公平竞争，不断发展成“超一流LG”的目标蓝图。

## 在华投资

[LG_Twin_Towers,Beijing_China.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LG_Twin_Towers,Beijing_China.jpg "fig:LG_Twin_Towers,Beijing_China.jpg")
LG集团从1988年开始在华投资，1990年开始在[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[台灣等地陆续设立办事处](../Page/台灣.md "wikilink")。[1992年中韩建交后](../Page/1992年中韩建交.md "wikilink")，LG电子于1993年在[广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[惠州市成立LG电子](../Page/惠州市.md "wikilink")（惠州）有限公司。1995年，LG化学也进入中国市场。LG集团在中国实行人才、产品和生产本地化的经营策略，以做一家“成功的中国企业”而不是一家“在中国市场取得成功的外国企业”为发展目标。LG电子（中国）有限公司98%以上的员工为中国公民。LG集团在华销售的产品中国国产化率已经超过90%，并将实现全部国产化。2003年，LG天津的工厂专利申请数目位居中国第二，仅次于华为。

目前LG电子以中国LG电子有限公司为中心在中国惠州、天津等地设有19个生产法人（产品工厂）、5个分公司（地区销售）和5个直营服务中心。LG化学在[天津](../Page/天津.md "wikilink")、[宁波](../Page/宁波.md "wikilink")、[广州](../Page/广州.md "wikilink")、[南京等地设有](../Page/南京.md "wikilink")10家法人工厂，并在北京、上海、广州等城市设有3家销售公司和10个办事处。2005年，位于北京长安街的LG双子大厦竣工，包括LG电子、LG化学、LG日用化学、LG商事等12家LG在华成员入住双子大厦。

## 集团下属公司

LG集团下属有81家集团企业，经营范围包括电子与信息通信、家电和化学三大领域茂。
[An_Event_with_Four_Comedians_of_Gag_Concert_for_LG_DIOS_Refrigerator_on_September_21,_2012_from_acrofan_5.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:An_Event_with_Four_Comedians_of_Gag_Concert_for_LG_DIOS_Refrigerator_on_September_21,_2012_from_acrofan_5.jpg "fig:An_Event_with_Four_Comedians_of_Gag_Concert_for_LG_DIOS_Refrigerator_on_September_21,_2012_from_acrofan_5.jpg")
[LG전자,_‘True_HD_IPS+’_디스플레이로_전략_스마트폰_승부수_띄운다_(1).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LG전자,_‘True_HD_IPS+’_디스플레이로_전략_스마트폰_승부수_띄운다_\(1\).jpg "fig:LG전자,_‘True_HD_IPS+’_디스플레이로_전략_스마트폰_승부수_띄운다_(1).jpg")

### 電子家電

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="../Page/LG电子.md" title="wikilink">LG电子</a></li>
<li>LG Innotek</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 化学

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li></li>
<li>LG商事</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>LG MMA</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 通讯\*服务

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="../Page/LG_U+.md" title="wikilink">LG U+</a>（原LG电信）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>MidiaLog</li>
<li>LG Hausys</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/LG显示.md" title="wikilink">LG显示</a></li>
<li>Serveone</li>
<li></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 体育

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="../Page/LG双子.md" title="wikilink">LG双子</a>（棒球）</li>
<li><p>（篮球）</p></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考资料

## 参见

  - [GS集团](../Page/GS集团.md "wikilink")
  - [LS集团](../Page/LS集团.md "wikilink")

## 相關電視節目

  - 2018年7月19日 [MBC](../Page/MBC.md "wikilink")
    《[公司食堂](../Page/公司食堂.md "wikilink")》EP1

## 外部链接

  - [LG韓國](https://web.archive.org/web/20080224034726/http://www.lge.co.kr/)

  - [LG美國](http://www.lg.com/us)

  - [LG日本](http://www.lg.com/jp)

  - [LG台灣](http://www.lg.com/tw)

  - [LG香港](http://www.lg.com/hk)

  - [LG中國](http://www.lg.com/cn)

  -
  -
  -
[Category:1947年成立的公司](../Category/1947年成立的公司.md "wikilink")
[Category:LG集團](../Category/LG集團.md "wikilink")
[Category:韓國综合企业公司](../Category/韓國综合企业公司.md "wikilink")
[Category:跨国公司](../Category/跨国公司.md "wikilink")
[Category:行動電話製造商](../Category/行動電話製造商.md "wikilink")
[Category:韓國證券交易所上市公司](../Category/韓國證券交易所上市公司.md "wikilink")
[Category:韩国经济之最](../Category/韩国经济之最.md "wikilink")